【長文】謝偉銓：攬炒派拉布對建造業的影響

雖然新一屆立法會選舉因疫情而押後，但筆者與建測規園業界的溝通接觸並未有因而停頓，近日先後通過視像會議，與多個建造業界的學會、商會及企業舉辦講座和交流會。令筆者感到既擔憂又鼓舞的是，相對於疫情對業界生計帶來的短期衝擊，與會者更關注是整個香港建造業的長遠發展前景，尤其是攬炒派/反對派近年在立法會不擇手段的拉布行為，對行業生態所造成的負面影響。

發展局在2018年發表《建造業2.0：變革的時刻》報告，指香港建造業當時面對勞動力不足、建造成本高昂、部分大型項目出現超支、延誤及工程質量等問題，還有因工地意外多，工作環境及行業形象欠佳，難以吸引大量有潛質的新血入行，導致建造工人老化、整體生產力下降、創新思維及創造力不足。

不過，隨着「十大基建」逐步落成，再加上中美貿易摩擦、全球經濟放緩及立法會拉布等因素，香港的建造工程量未有如報告預期般持續上升，而是在2018年開始掉頭回落。根據建造業議會統計，2018/19年度香港整體建造工程量為2535億元，較2017/18年度回落約8%。當中又以公營界別的工程量跌幅較大，比前一年減少接近10%，不少基層建造工人因而手停口停。

部分人士或會認為，因市場競爭激烈而導致工務工程及顧問合約中標價下跌，有助節省公帑。問題是當局向立法會申請的預算撥款額，理應經過政府內部以至外間獨立顧問作出客觀專業估算，雖然有關估算可能傾向保守，但若果中標價不合理地大幅低於預算，可能會影響相關企業、工人及專業人士生計，同時工程將來出現超支、延誤及質量問題的風險亦較高。如是，對納稅人及整體社會未必是好事。

另外，過去幾年的工務工程量極不平均，對業界造成的長遠影響更大。在剛過去的2019/20年度，攬炒派疑因選舉臨近而突然「放水」，多個積壓多時的項目於會期尾聲一次過獲通過，整個年度財委會核准的工程撥款額急升至1770億元，是上年度的接近3倍。

面對這種「一時餓死、一時飽死」的業務環境，建造業企業難以有效規劃人力資源、培訓計劃和財務安排。建造工人、尤其是青年人，包括尚未考取相關專業資格的業界畢業生和年輕僱員，或會因開工不足及職業前景不明朗而轉行，因而導致浪費培訓資源和加劇行業老化。而由於企業不敢作出長遠投資，年長僱員較難學習新的建築技術和科技，進一步妨礙香港建造業的創新發展。

可能大部分政府工程都因不獲撥款而停頓
攬炒派在今屆立法會只佔20多個議席，拉布問題已如斯嚴重，若他們如願取得「35+」，奪取了立法會的控制權和否決權，建造業界就不只要面對工程量減少或不平均的問題，而是可能大部分政府工程都因不獲撥款而停頓！

政府因應疫情嚴峻，顧及市民生命和健康的重要性而將立法會選舉押後，只是將上述問題延後，未能真正提供解決方案。選舉將於一年後重臨，若建造業界屆時未能團結一致積極抵制攬炒拉布行為及支持建設香港的力量，全港逾34萬建造業從業員將會面對無工做、無糧出、無飯開的困境，而香港的經濟發展及城市建設亦將難以繼續向前！

「黑色暴力」觸發攬炒派的拉布行動升級
去年中爆發的「黑色暴力」，導致立法會大樓遭嚴重破壞，並觸發攬炒派的拉布行動升級，進一步令公營工程量大減。立法會財委會在2018/19年度合共只通過了約680億元工務工程及顧問項目，僅達政府目標（每年約1200億元）的一半，當中不少更是原定於2017/18年度、甚至更早時間通過的項目。在僧多粥少的情況下，引發業界出現「割喉式落標」（Fee-diving）。

根據發展局向立法會提交的最新資料（見表），政府在2019年第三季批出的基本工程合約，有5份的中標價顯著低於（低1500萬元或10%）已獲財委會通過的核准預算費用，涉及的「低標」總額高達39.1億元，佔總核准預算約31%。而2019年第四季，更有11份合約的中標價顯著低於核准預算，「低標」總額達67.6億元。必須注意的是，該兩季的數字尚未反映新冠疫情的影響。

on9

點解一個社會要瘋狂建設?

仲拉布...而家仲拉到咩

制裁名單+1

唔使等35+，政府禁堂食已經無飯開。
BTW，邊個做生意唔想年年有增長又無風險，老細賺到又會分畀班細咩？

其實黑暴 販民拉布
都唔夠一個武漢肺炎攬炒勁
97前工搵人 依家香港乜都唔係

利申: 藍絲支持中央同香港警察

賴拉布
賴佔中
賴反送中
賴攬炒
賴天賴地

呢班契弟就一啲責任都冇

謝偉銓曾在港英政府工作十多年，其後加入私人地產商，獲英國政府授予居英權

責任全在xx

自已盲撐，有後果就賴反對佢既人

泛民總辭啦
等佢冇得賴

不如每年直接派果2千幾億俾政府相熟嘅contractor咪算囉 無謂浪費啲地起埋晒啲垃圾啊

賴偉詮

明日大愚

炸完再起 loop loop lopp

佢地冇呢d冇野做

你不如怪政府唔封關搞到疫情斷唔到尾好過啦

根本就要開始要班藍領轉營唔係日日幫佢開工

市民大眾納稅人慳到錢唔好咩